%!TEX root = ../skripsi.tex
%-------------------------------------------------------------------------------
%                            BAB II
%               TINJAUAN PUSTAKA DAN LANDASAN TEORI
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{spacing}{2}
\chapter{TINJAUAN PUSTAKA DAN LANDASAN TEORI}                

\section{Tinjauan Pustaka}
  Berdasarkan penelitian Pew Research Center (2012) yang berjudul "\emph{Mobile Devices and News Consumption: Some Good Signs for Journalism}" menyatakan bahwa pembaca menghabiskan waktu lebih lama di aplikasi berita pada perangkat \emph{mobile}, mengunjungi lebih banyak halaman, dan frekuensi kembali mengunjungi lebih banyak dibandikan pada perangkat komputer biasa.\cite{journalism2012}. Pernyataan tersebut diperkuat oleh penelitian Sylvia Chan-Olmsted, Hyejoon Rim1, dan Amy Zerba yang menyimpulkan bahwa faktor-faktor yang mempengaruhi waktu adopsi pengguna mungkin berbeda dari yang mempengaruhi tingkat penggunaan atau kemauannya untuk membayar konten. Gagasan ini terutama berlaku untuk konsumsi berita melalui platform media "hibrida" seperti berita mobile.\cite{sylvia2012}. Dengan demikian sudah layak untuk diperhitungkan jika sebuah media berita harus memiliki sebuah aplikasi berita untuk pembaca. Namun, untuk memanfaatkan kesempatan itu sebuah media harus mengerjakannya lebih baik dibandingkan pada lingkungan \emph{desktop} dalam kecepatan memahami perilaku pengguna dan pengembangan teknologi.\cite{journalism2012}.

  Pada sisi pengembangan teknologi tidak lepas dari metode yang digunakan dalam pengembangan aplikasi berbasis mobile. Seperti pada penelitian Novri Asyara Mahyudanil yang berjudul "Rancang Bangun \emph{Mobile Commerce} Berbasis Android \emph{Smartphone} Dengan \emph{Extreme Programming}". Penelitian tersebut menggunakan metode pengembangan \emph{extreme programming} karena mengutamakan keterlibatan pengguna dalam mengembangkan perangkat lunak dan lebih mengedepankan hasil daripada dokumentasi.\cite{commerce2014}.

  Menurut Hidayat Rizal, Satrio Adhy, dan Panji Wisnu Wirawan dalam penelitiannya yang berjudul "Perancangan dan Pembuatan \emph{Mobile Learning} Interaktif Berbasis Android Dengan Metode \emph{Personal Extreme Programming}", Penerapan metode \emph{personal extreme programming} memberikan kemudahan dalam memperkirakan kemampuan pengembangan perangkat lunak yang dikembangkan. Hal tersebut ditunjukan pada \emph{burndown chart} yang dihasilkan pada penelitian tersebut.\cite{mlearning}.

  Pada penelitian Indra Faisol Alim dalam "Rancang Bangun Aplikasi Rencana Anggaran Biaya (RAB) Untuk Bangunan Sederhana Di Yogyakarta Berbasis Android Dengan Metode \emph{Extreme Programming}" berhasil mengimplementasikan hasil analisa dari metode \emph{extreme programming} untuk membangun aplikasi tersebut. Dengan hasil aplikasi yang layak menggunakan metode tersebut menurut hasil dari pengujian aplikasi.\cite{rab2016}.

  Dalam penelitian Qoriani Widayati dan Usman Ependi yang berjudul "Rancang Bangun Aplikasi Kamus Istilah Akutansi Pada \emph{Smartphone} dengan Metode \emph{Extreme Programming}". Sasaran dari \emph{extreme programming} adalah tim yang dibentuk berukuran kecil hingga medium, tidak perlu menggunakan tim yang berukuran besar. Hal ini dimaksudkan untuk menghadapi \emph{requirements} yang tidak jelas maupun terjadinya perubahan-perubahan \emph{requirements} yang sangat cepat. Kelebihan yang dimiliki \emph{extreme programming} dibandingkan dengan metode agile yang lain yaitu keperluan berubah dengan cepat, resiko tinggi dan ada proyek dengan tantangan yang baru, tim programmer sedikit, yaitu 2-10 orang, dan mampu mengotomatiskan tes.\cite{kamus-akuntansi2014}.

\section{Landasan Teori}
  \subsection{Software Design Pattern}
    Dua hal yang wajib dipertimbangkan dalam pembuatan perangkat lunak adalah hal-hal yang besifat teknis yang berhubungan dengan arsitektur dan perancangan sistem yang lebih bersifat umum. Permasalahan mengenai kedua hal tersebut selalu ada pada pembuatan perangkat lunak sejak awal perkembangan komputer.

    Tujuan dari merancang kedua hal ini adalah agar perangkat lunak dapat berjalan secara efisien dan mampu menghadapi perubahan-perubahan yang ada.

    Hambatan hambatan yang sering dijumpai dalam pengembangan perangkat lunak dalam hal ini antara lain :
    \begin{enumerate}
      \item Kebutuhan yang akan datang sering tidak bisa dipahami dan merupakan sebuah hal yang sering sekali berubah.
      \item Usaha untuk menggunakan kembali suatu komponen sering kali berujung melibatkan komponen-komponen yang sebenarnya tidak bisa digunakan kembali dan sering kali gagal untuk dilakukan.
      \item Sering sekali terjadi, programmer dan sistem analis kehilangan gambaran secara umum tentang apa yang dimaksud dengan kebutuhan yang akan datang.
      \item Para pengembang cenderung melihat permasalahan ke arah permasalahan kode. Pengembang gagal melihat bahwa penyelesaian masalah melalui perancangan dan pengujian adalah sesuatu yang patut dipertimbangkan dan merupakan jalur yang tepat.
    \end{enumerate}

    Atas dasar permasalah inilah pada proses mengembangkan perangkat lunak aplikasi \emph{mobile} dalam penelitian ini penulis menggunakan salah satu konsep arsitektur perangkat lunak yang disebut dengan Reactive Programming.

    Reactive Programming adalah paradikma pemrograman \emph{asynchronous} yang berkonsentrasi pada aliran data (\emph{data streams}) dan penyebaran perubahan (\emph{propagation of changes}). Contoh, pada arsitektur Model View Controller, Reactive Programming dapat memfasilitasi perubahan dalam model yang otomatis akan diteruskan kepada view yang bersangkutan, dan sebaliknya.

    Arsitektur ini telah tersedia dalam sebuah \emph{framework mobile} bernama React Native yang akan digunakan oleh penulis dalam mengembangkan perangkat lunak \emph{mobile}.

    Dengan menggunakan konsep ini komponen-komponen perangkat lunak lebih terorganisir, sehingga membantu dalam proses pengembangan dan penyesuaian perangkat lunak dengan perubahan yang mungkin terjadi.

  \subsection{Software Development Life Cycle}
    \emph{Software Development Life Cycle} (SDLC) adalah proses pembuatan dan pengubahan sistem serta model dan metodologi yang digunakan untuk mengembangkan sistem-sistem tersebut. Konsep ini umumnya merujuk pada sistem komputer atau informasi. SDLC juga merupakan pola yang diambil untuk mengembangkan sistem perangkat lunak, yang terdiri dari dari tahap- tahap, rencana, analisa, desain, implementasi, uji coba dan pengelolaan.

    Perangkat lunak yang dikembangkan berdasarkan Systems Development Life Cycle akan menghasilkan sistem dengan kualitas yang tinggi, memenuhi harapan penggunanya, tepat dalam waktu dan biaya, bekerja dengan efektif dan efisien dalam infrastruktur teknologi informasi yang ada atau yang direncanakan, serta murah dalam perawatan dan pengembangan lebih lanjut.

  \subsection{Agile Software Development}
    \emph{Agile Software Development} adalah metodologi manajemen pembangunan perangkat lunak yang mempunyai tingkat adaptasi yang tinggi terhadap perubahan yang terjadi di setiap elemen-elemennya. Salah satu ciri dari \emph{Agile Development} adalah adanya proses iterasi yang terus menerus dan evaluasi yang terus berjalan pada setiap proses yang dilewatinnya.

    Beberapa jenis model pengembangan perangkat lunak \emph{agile} antara lain sebagai berikut :
    \begin{enumerate}
      \item Extreme Programming
      \item Feature Driven Development
      \item Lean Software Development
      \item SCRUM
    \end{enumerate}

  \subsection{Extreme Programming}
    \emph{Extreme Programming} adalah sebuah model yang terkenal lincah, menekankan kepuasan pelanggan untuk menciptakan perangkat lunak secara cepat, terampil, dan berkelanjutan. \emph{Extreme programming} mengandung beberapa nilai-nilai sebagai prinsip dasar yaitu \emph{communication}, \emph{simplicity}, \emph{feedback}, dan \emph{courage}.

    Praktek dari model pengembangan \emph{extreme programming} antara lain :
    \begin{enumerate}
      \item Pair Programming
      \item Planning Game
      \item Test Driven Development
      \item Whole Team
    \end{enumerate}

    Pada penelitian ini penulis akan menggunakan metode pengembangan \emph{agile} model \emph{extreme programming} dengan praktek \emph{test driven development}.

  \subsection{Test Driven Development}
    \emph{Test Driven Development} adalah proses pengembangan perangkat lunak yang bergantung pada pengulangan siklus pengembangan yang sangat singkat. Kebutuhan diubah menjadi kasus-kasus pengujian yang sangat spesifik, lalu perangkat lunak dikembangkan hanya untuk lolos uji dari syarat-syarat tersebut. Hal ini bertentangan dengan pengembangan perangkat lunak konvensional yang memungkinkan fitur untuk ditambahkan walaupun terbukti tidak memenuhi persyaratan dari kebutuhan.

    Tidak seperti pengembangan konvensional, dengan model pengembangan \emph{test driven development} memungkinkan proses rencana, analisa, desain, implementasi, dan pengujian dilakukan secara bersamaan. Hal inilah yang menjadikan faktor pengembangan dengan model \emph{test driven development} memiliki kecepatan yang tinggi.

  \subsection{User Stories}
    \emph{User Stories} adalah model yang digunakan untuk melakukan pendataan kebutuhan (\emph{requirements elicitation}) pada metodologi \emph{test driven development}. Fungsinya adalah membuat estimasi waktu untuk \emph{release planning meeting}. Selain itu digunakan untuk mengakomodasi dokumen kebutuhan yang umumnya panjang. \emph{User Stories} ditulis oleh \emph{customer} sebagai sesuatu yang harus dilakukan oleh sistem untuk mereka.

    Berbeda dengan \emph{use case}, dalam \emph{user stories} tidak terdapat detil alur kegiatan dalam suatu stories. Dalam tiap \emph{stories} hanya ditulis apa yang diinginkan oleh \emph{customer} untuk dapat dilakukan oleh sistem yang akan dikembangkan. Deskripsi keseluruhan dari masing-masing \emph{stories} itu sendiri sangat singkat, tidak lebih beberapa baris yang ditulis langsung oleh \emph{customer}.

    Berikut merupakan contoh \emph{user stories} dengan kasus pada sistem \emph{elearning}:
    \begin{enumerate}
      \item Sebagai peserta, saya ingin melihat daftar mata kuliah terbaru yang tersedia sehingga saya bisa mengetahui daftar mata kuliah apa saja yang ditawarkan
      \item Sebagai peserta, saya ingin mencari mata kuliah dengan memasukkan judul atau topik tertentu sehingga saya bisa menemukan kuliah yang mungkin saya minati
      \item Sebagai peserta, saya ingin mendaftarkan diri di suatu mata kuliah tertentu sehingga saya bisa mengikuti pembelajaran di mata kuliah tersebut
    \end{enumerate}

  \subsection{Unit Testing}
    \emph{Unit Testing} merupakan metode yang digunakan untuk melakukan pengujian perangkat lunak dimana masing-masing unit kode sumber, \emph{module}, prosedur penggunaan (\emph{usage procedures}), dan prosedur operasi (\emph{operating procedures}) diuji untuk menentukan apakah sesuai untuk digunakan. \emph{Unit} adalah bagian terkecil yang dapat diuji dari sebuah aplikasi. Dalam pemrograman berorientasi objek, \emph{unit} sering merupakan \emph{class} dan \emph{method}. \emph{Unit Testing} berbentuk sebuah kode pendek yang dibuat oleh pemrogram atau penguji \emph{white box} selama proses pengembangan.

\end{spacing}
% Baris ini digunakan untuk membantu dalam melakukan sitasi
% Karena diapit dengan comment, maka baris ini akan diabaikan
% oleh compiler LaTeX.
\begin{comment}
\bibliography{daftar-pustaka}
\end{comment}
